\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\section{La mise en œuvre du système}
\phantomsection

\subsection{Licence de logiciel}
Pour ce projet, la licence de logiciel que je choisir la GPLv3 (General Public License version 3).
La licence publique générale GNU est une licence qui fixe les conditions légales de distribution des logiciels libres du projet GNU. 

Voici un extrait de la licence GPLv3:

\lstinputlisting[linerange={1-110}, caption={La licence de logiciel}, label=license]{../../smart-house-web/LICENSE.md}

L'objectif de la licence GNU GPL, selon ses créateurs est de garantir à l'utilisateur les droits suivants (appelés libertés) sur un programme informatique:

\begin{enumerate}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
    \item La liberté d'exécuter le logiciel, pour n'importe quel usage ;
    \item La liberté d'étudier le fonctionnement d'un programme et de l'adapter à ses besoins, ce qui passe par l'accès aux codes sources ;
    \item La liberté de redistribuer des copies ;
    \item L'obligation de faire bénéficier à la communauté des versions modifiées.
\end{enumerate}

Pour la première liberté, cela exclut donc toutes limitations d'utilisation d'un programme par rapport à l'architecture (notamment le processeur et le système d'exploitation) ou à l'utilisation qui va en être faite.

La quatrième liberté passe par un choix : la deuxième autorisant de modifier un programme, il n'est pas tenu de publier une version modifiée tant qu'elle est pour un usage personnel ; par contre, en cas de distribution d'une version modifiée, la quatrième liberté amène l'obligation à ce que les modifications soient retournées à la communauté sous la même licence.

GPLv3 est compatible avec les licences les plus populaires tels que le MIT, BSD, Apache 2.0, etc.

\newpage

\subsection{Logiciel de contrôle de versions}

Un système de contrôle de version (aussi connu comme un Revision Control System) est un conservatoire des fichiers, souvent les fichiers du code source des programmes d'ordinateur, avec accès contrôlé. Chaque modification apportée à la source est suivie, avec qui a fait le changement, pourquoi ils l'ont fait, et les références aux problèmes fixes, ou des améliorations introduites, par le changement.

Le flux de git utilisée dans ce projet est représenté dans la figure \ref{gitworkflow}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{gitworkflow}
\caption{Le mode de branchement Git \cite{GitBranching}}\label{gitworkflow}
\end{figure}

\newpage

Systèmes de contrôle de version sont essentielles pour toute forme de développement collaboratif.
Voici quelques avantages de GIT:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
\item[--] \textbf{Gestion des branches}. La fonction Git qui fait vraiment se démarquer de presque tous les autres SMC là est son modèle de ramification. Git permet et vous encourage à avoir plusieurs branches locales qui peuvent être totalement indépendant de l'autre. La création, la fusion et la suppression de ces lignes de développement prend que quelques secondes;
\item[--] \textbf{Compact et rapide}. Avec Git, presque toutes les opérations sont effectuées localement, ce qui lui donne un avantage de vitesse énorme sur les systèmes centralisés qui doivent constamment communiquer avec un serveur quelque part. Git a été construit pour travailler sur le noyau Linux, ce qui signifie qu'il a eu à traiter efficacement les grands dépôts dès le premier jour. Git est écrit en C, en réduisant les frais généraux de runtimes associés avec des langages de haut niveau. Vitesse et la performance a été un objectif de conception primaire du Git depuis le début.
\item[--] \textbf{Distribué}. Une des plus belles caractéristiques de toute SMC Distribué, Git inclus, est qu'il est distribué.
\item[--] \textbf{Zone De Transit}. Contrairement aux autres systèmes, Git a quelque chose appelé la «zone de transit» ou «index». Ceci est une zone intermédiaire où les commits peuvent être formatés et examinés avant de remplir le commit.
\item[--] \textbf{Libres et Open Source}. Git est publié sous la licence GNU General Public License Version 2.0, qui est une licence open source. Le projet Git a choisi d'utiliser la GPLv2 à garantir votre liberté de partager et de modifier les logiciels libres --- pour vous assurer que le logiciel est gratuit pour tous ses utilisateurs.
\end{itemize}

\subsection{Technologies utilisées}
Comme mentionné dans le premier chapitre, presque chaque outil ou module utilisé dans ce logiciel est gratuits ou open source. Seul le VPS est pas gratuit.

\subsubsection{Python}
Python is a beautiful language which makes software development faster and easier further maintenance of the system. Given that this is a web-application many developers are used to PHP to do such things. The main pros and cons of Python versus PHP are:

\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
    \item[--] Avec Python il ya une bibliothèque pour tout. Comme la plupart des bibliothèques C ont liaisons Python sur eux. Certaines bibliothèques qui sont bonnes sont les bibliothèques graphiques (de matplotlib) ceux de mathématiques (de numpy, SciPy). Il existe des bibliothèques de reconnaissance de vision, etc.
    \item[--] PHP est seulement pour le web en pratique. Python est utilisé dans de nombreux domaines, y compris Web.
    \item[--] La syntaxe de Python est très propre et agréable (sans \$ et \{\} à chaque pas).
    \item[--] Python est un langage de plus en plus et beaucoup de développeurs sont très excités, tandis que PHP a atteint son pic.
    \item[--] Il est une norme de codage, cela signifie le code disponible quand demander de l'aide est généralement très bonne et très cohérents (ie Pythonic)
    \item[--] Python est un langage complet. PHP est destiné uniquement pour le web, tout en Python peut être appliqué à de nombreuses autres applications (mobile via Kivy, web, applications, RaspberryPi etc.)
\end{itemize}

\subsubsection{Django}
Le framework de choix pour ce projet tombent sur Django, un web-framework de Python populaire qui est déjà utilisé sur de grands services comme Instagram et Pinterest. Un autre web-framework qui pourrait être utilisé était le web-framework Flask, mais il manque certains modules Django a intégrés et exigerait plus de temps pour les mettre en œuvre.

Les principaux points forts de Django sont énumérés ci-dessous:


\textbf{Il a été écrit en Python} – de nombreux programmeurs conviennent que Python est un des langages de programmation les plus simples qui existaient. Avec sa syntaxe qui est facilement compréhensible, tout le monde peut facilement se commencer à coder et éventuellement passer à Django. Tous les paquets Python peuvent être facilement intégrés dans Django.

\textbf{Développement structuré et organisé} – le schéma de codage de Django tourne autour de la construction du site en plusieurs phases. D'abord la base de données est mis en place en utilisant des représentations abstraites dans les modèles de code appelé. Les fonctionnalités sont disposées et codées individuellement à travers ses vues. Les frontaux écrans et dessins sont conçus grâce à templates, et puis finalement tissées ensemble comme un moyen de cartes d'URL et le code snippets délicate que la transition d'un aspect à l'autre. De cette façon, les développeurs individuels peuvent développer différents morceaux du site et de les intégrer à la fin de la journée, plutôt que d'avoir le décalage de développement en raison de l'évolution manquant ou retardé de certaines parties du site.

\textbf{Traduction simple des syntaxons} – avec Django, les développeurs ne doivent plus à vous soucier de la maîtrise de la langue hardcore de SQL ou de savoir beaucoup de HTTP ou de la syntaxe XML. Django fournit codebases supplémentaires qui peuvent se traduire une requête de base de données, même pour le programmeur de base de données plus novice et apporte une intégration facile du site en cours d'une page réelle qui fonctionne comme prévu. Même les codes frontaux comme Javascript et AJAX peuvent être intégrés facilement dans les pages de modèle, tout comme une page Web normale.

\textbf{Il adhère fortement au principe DRY} – le principe DRY, également connu sous le principe "Ne pas se répéter (Don't Repeat Yourself)", est une norme de codage connue où les développeurs doivent apprendre à devenir de meilleurs programmeurs orientés objet. Django a déjà présent en place et possède de nombreuses pièces essentielles de code pour un développeur construit sur ses bibliothèques.

\subsubsection{Nginx}
Nginx est relativement une nouvelle technologie, le développement sur qui a commencé en 2002 par un gars nommé Igor Syosev. Il est portée principale est de résoudre le problème de 10000 clients, et par exemple être un 15 000 clients simultanés. Django a une superbe compatibilité de nginx. Aussi, étant donné que nginx est très facile à configurer sur un serveur, juste à quelques lignes de configurations votre serveur peut écouter les connexions entrantes comme il est indiqué dans le listing \ref{nging_sample}.

\lstinputlisting[language=Python, caption={Exemple de configuration Nginx pour Django}, label=nging_sample]{../../smart-house-web/docs/nginx_sample.conf}

\subsubsection{PostgreSQL}
SGBD PostgreSQL est un logiciel gratuit, open source et puissant. Je l'ai utilisé ce logiciel dans plusieurs projets et à chaque fois PostgreSQL a montré une très bonne performance.L'installation est très simple, mais il est possible de configurer Postgres très flexible.
Il ya d'autres SGBD gratuits, tels que MySQL, mais je choisi Postgres parce que:

\textbf{MySQL a un optimiseur très faible} - tant de des requêtes se déroulera très mal, nous avons souvent de perdre du temps à peaufiner les requêtes ou tout simplement renoncer à certains complexes. Ces mêmes requêtes seraient fonctionnera parfaitement sur PostgreSQL, Oracle, DB2 ou SQL Server.

\textbf{Changement du type de colonne } - Postgresql, DB2, etc. vous permettent de changer le type d'une colonne sans avoir à réécrire la table. MySQL ne fait pas.

\textbf{MySQL a tendance à ignorer les erreurs} - cela peut rendre facile de développer puisque vous ne verrez pas tout simplement des erreurs. Mais il peut vous tuer plus tard, lorsque vous vous rendez compte que vos données sont ordures ou vous ne l'avez pas vraiment avoir la capacité à annuler une transaction. Postgresql ne le ferait pas.

\textbf{Les erreurs de MySQL} - it has a vast array of bizarre bugs and gotchas that Postgresql don't have.

\textbf{La licence de Postgresql est sans ambiguïté} et claire sur son utilisation. La double licence de MySQL a été conçu pour pousser autant de gens vers licence (quoique, il peut être mieux maintenant).

\textbf{MySQL est vieux} - il a fait beaucoup de sens comme un choix de base de données autour de 1999-2001. Et il a encore beaucoup de parts de marché. Mais il est complètement surclassé par Postgresql.

\subsubsection{InfluxDB}
InfluxDB est un SGBD non-relationnel spécifiquement pour le stockage et le traitement de gros volumes de données appelées "séries temporelles". InfluxDB est très jeune, la première version a été mise en œuvre en 2013. Ce SGBD est implémentée Go langage de programmation, qui offre une performance remarquable. InfluxDB est open source et gratuit. Il est très simple à installer et à configurer. Et, comme un bonus, il fournit une interface graphique pour gérer le SGBD.
Mais InlfuxDB peut être configuré par la méthode classique. Ici, le fichier de configuration InfluxDB:

\lstinputlisting[caption={Sample InfluxDB configuration}, label=influxdb_sample]{../../config.toml}

\subsubsection{RabbitMQ}
À propos de RabbitMQ je l'ai décrit dans le premier chapitre. Il présente de nombreux avantages.

\textbf{Il est rapide} - parce qu'il a été écrit en langage de programmation Erlang, il utilise la concurrence et a une performance extraordinaire.

\textbf{Il est évolutif} - parce qu'il est un système distribué, la création d'un cluster est très simple.

\textbf{Il est fiable} - RabbitMQ garantit la livraison des messages. Y at-il une telle option comme «QualityOfService" - il permet d'ajuster la qualité de la livraison.

\textbf{Il est extensible} - il existe de nombreuses extensions qui permettent d'ajouter de nouvelles fonctionnalités dans RabbitMQ. Par exemple, dans ce projet, nous avons utilisé rabbitmq lvc et rabbitmq influxdb.

La configuration est très simple. RabbitMQ propose plusieurs méthodes de configuration, je choisi la méthode classique.

\lstinputlisting[caption={Sample RabbitMQ configuration}, label=rabbitmq_sample]{../../rabbitmq.config}

% \addtocontents{toc}{\protect\newpage}

\subsubsection{Supervisor}
Superviseur est un excellent outil pour démarrer et gérer les processus de longue durée et les fichiers journaux associés avec eux. Il offre beaucoup de fonctionnalités utiles et est facile à se lever et courir.

Superviseur recherche les fichiers de configuration dans /etc/supervisor/conf.d/ et il est une bonne idée de garder un fichier de conf unique par processus. Pour commencer, un fichier de configuration comme dans le listing \ref{supervisor_sample} qui est utilisé dans Django.

\lstinputlisting[caption={Sample supevisor configuration for Django}, label=supervisor_sample]{../../smart-house-web/docs/supervisor.conf}

\subsection{Processus de développement}

\subsubsection{Développement d'applications web}
Comme mentionné dans les chapitres précédents, l'application a été écrit en utilisant Python (version 3.4) comme langue back-end, Django que le web-framework. Pour frontend j'ai utilisé JavaScript (EcmaScript6), SCSS et HTML5.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{project_structure}
\caption{La structure du projet}\label{project_structure}
\end{figure}

Sur la figure \ref{project_structure} est la structure du projet. La structure diffère de celle par défaut, je l'ai optimisé pour être plus explicite. Dans le tableau \ref{ProjectStructure} est expliqué en détail la structure du projet.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \caption{La structure du projet}
    {
        \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
        \begin{tabular}{c|c|C{11cm}}
        \hline
        Nr. & Nom & Description \\
        \hline \hline
        1 & docs & Dans ce dossier sont différentes instructions utiles. Par exemple - instructions d'installation de PostgreSQL. D'habitude, je mets dans ce dossier et les fichiers de configuration. \\
        2 & requirements & Dans ce dossier sont des fichiers avec la liste des paquets (Python) nécessaires pour le projet. Cela facilite beaucoup le déploiment. \\
        3 & scripts & Dans ce dossier sont différents scripts utiles bash. \\
        4 & src & Dossier avec le code source (on le verra ci-dessous). \\
        5 & venv & Python environnement virtuel. Permettre à isoler notre système. \\
        6 & .gitignore & Dans ce fichier, il contient des dossiers et liste des fichiers à être ignoré par GIT. \\
        7 & Gulpfile.js & Pour préparer les ressources statiques (JavaScript et SCSS) je utilise Gulp. Ceci est le fichier de configuration. \\
        8 & bower.json & Dans ce fichier, la liste des paquets nécessaires pour frontend - bootstrap, Stomp-WebSocket, sockjs etc. \\
        \end{tabular}
    }
\label{ProjectStructure}
\end{table}

Sur la figure \ref{app_structure} est illustre la structure du code source. Dossiers \textbf{api}, \textbf{authentication}, \textbf{projects}, \textbf{widgets} et \textbf{main} sont des applications Django. Dans le dossier \textbf{config} sont configurations de projet - URL principale et les paramètres.

Une application Django est un module Python ayant un ensemble de fichiers nécessaires. Par exemple le module \textbf{projects} a la structure suivante:

\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
    \item[--] \textbf{migrations} Dans ce dossier sont les migrations des bases de données. Ils permettent de créer la base de données sur une autre machine avec un effort minimal.
    \item[--] \textbf{models.py} Ce fichier décrit les modèles d'application. Dans le listing 1 est la définition des modèles.
    \item[--] \textbf{urls.py} Ici (listing 2) sont les itinéraires décrits dans le module. Ils peuvent être inclus dans le projet. Il offre une très grande modularité.
    \item[--] \textbf{views.py} Dans ce fichier sont des méthodes pur la traitement des requêtes. Dans ces méthodes encapsuler notre logique de l'application (listing 3).
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{app_structure}
\caption{La structure du code source}\label{app_structure}
\end{figure}

\lstinputlisting[language=Python, caption={Les modelés d'application}, label=project_models]{../../smart-house-web/src/projects/models.py}
\lstinputlisting[language=Python, caption={La définition des URL}, label=project_urls]{../../smart-house-web/src/projects/urls.py}
\lstinputlisting[language=Python, linerange={0-79}, caption={Le traitement des requêtes}, label=project_views]{../../smart-house-web/src/projects/views.py}

D'une manière similaire ont été développées et les autres modules.Ceci est le backend.

Sur l'interface était nécessaire pour fournir l'affichage des données en temps réel. Cela a été fait en utilisant WebSocket pour assurer la liaison entre le client et WebStomp RabbitMQ. Pour garantir des performances et de portabilité du système, nous avons optimisé la communication entre le client et le serveur. Et tandis que la communication entre le serveur et le client demeurent sécurisées grâce à SSL / TLS.

Je mis en place un module qui utilise StompJS SockJS et pour fournir une interface sécurisée pour l'initialisation et la réception de messages. Dans le listing \ref{stomp_wrapper} est le module.

\lstinputlisting[caption={Stomp wrapper}, label=project_views]{../../smart-house-web/src/static/dev/es6/stomp-wrapper.js}

\subsubsection{Développement de module Client}

Module Client est mise en œuvre beaucoup plus simple. Sa responsabilité est seulement en lecture / transmission de données sans traitement spécifique. CM communique avec le serveur (RabbitMQ) en utilisant le protocole AMQP. En Python sont plusieurs modules qui supportent ce protocole. Je choisi le module "pika" parce qu'il est le plus stable et flexible.
Dans le listing \ref{cm_sender_sample} est l'exemple d'un module qui transmet des données à un capteur.


\lstinputlisting[language=Python, caption={Client Module sender}, label=project_views]{../../smart-house-cm/src/sender.py}

\subsection{Déploiement}

Le processus de déploiement a été compliqué. Parce que je dois configurer au moins deux serveurs. Je choisi de déployer l'ensemble de l'infrastructure sur 2 serveurs - un serveur d'application web (juste frontend et les données utilisateur) et un autre serveur pour stocker les séries chronologiques et le courtier de messages (RabbitMQ).

Configuration pour les composants comme PostgreSQL, RabbitMQ et InfluxDB je vous ai présenté ci-dessus. La partie la plus compliquée est de déployer l'application Web.

Vous devez exécuter les commandes suivantes pour le déploiement du système avec succès:
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install python-dev python-pip python-virtualenv
cd ~ ; mkdir projects
git clone git@bitbucket.org:alexandr_g/smart-house-web.git && cd smart-house-web
virtualenv venv && source venv/bin/activate # Maintenant vous etes dans venv
pip install -r requirements/base.txt
sudo mkdir -p /var/www/smart-house-web/static; sudo mkdir /var/www/smart-house-web/media
sudo chown <youruser> /var/www/smart-house-web
src/manage.py collectstatic --settings=config.settings.deployment
sudo supervisorctl start smart-house
\end{lstlisting}

\subsection{Les résultats de la première itération}
Le système, après la première itération, a l'ensemble des fonctionnalités nécessaires:
\begin{itemize}[topsep=5pt, partopsep=0pt,itemsep=3pt,parsep=1pt]
    \item[--] Créer et configurer le projet;
    \item[--] Visualisation en temps réel des données (sous forme de tableau);
    \item[--] Visualisation des données historiques;
    \item[--] Le filtrage des données historique par intervalle de temps.
\end{itemize}

Dans la figure \ref{project_view}, \ref{charts_view} et \ref{charts_view_mobile}, vous pouvez voir la différence entre les systèmes existants (présentés dans le chapitre 1) et ce système.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{project_view}
\caption{Visualisation en temps réel des données}\label{project_view}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{charts_view}
\caption{Visualisation des données historiques}\label{charts_view}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{charts_view_mobile}
\caption{Visualisation des données historiques (mobile)}\label{charts_view_mobile}
\end{figure}

Donc, contrairement aux solutions existantes (au moins localement), ce système possède une interface graphique accessible et et facile à utiliser. L'interface Web est optimisé pour les appareils équipés d'une connexion internet pauvres. Parce que la communication est par WebSockets est consommé très peu de trafic Internet de l'utilisateur (ce qui est très important).L'utilisateur peut choisir un intervalle prédéfini ou arbitraire pour afficher des graphiques. Par défaut, les graphiques seront ouverts pour la journée en cours. 

Les graphiques peuvent facilement permet de détecter les anomalies dans les données. Par exemple, dans les graphiques ci-dessus, nous avons une augmentation très rapide de la température ambiante à 37 degrés (qui a été causé par mon ordinateur).

\clearpage